\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\setlength{\marginparwidth}{2cm}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
% \usepackage{pgfplots}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{array}
\usepackage[pdftex,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{url}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{float}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{enumitem}
%Packages JéZu
\usepackage{color}
\usepackage{soul}
\usepackage{listings}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{xcolor}


\definecolor{darkWhite}{rgb}{0.94,0.94,0.94}

\lstset{
  aboveskip=3mm,
  belowskip=-2mm,
  backgroundcolor=\color{darkWhite},
  basicstyle=\footnotesize,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  commentstyle=\color{Bittersweet},
  deletekeywords={...},
  escapeinside={\%*}{*)},
  extendedchars=true,
  framexleftmargin=16pt,
  framextopmargin=3pt,
  framexbottommargin=6pt,
  frame=tb,
  keepspaces=true,
  keywordstyle=\color{black},
  language=C,
  literate=
  {²}{{\textsuperscript{2}}}1
  {⁴}{{\textsuperscript{4}}}1
  {⁶}{{\textsuperscript{6}}}1
  {⁸}{{\textsuperscript{8}}}1
  {€}{{\euro{}}}1
  {é}{{\'e}}1
  {è}{{\`{e}}}1
  {ê}{{\^{e}}}1
  {ë}{{\¨{e}}}1
  {É}{{\'{E}}}1
  {Ê}{{\^{E}}}1
  {û}{{\^{u}}}1
  {ù}{{\`{u}}}1
  {â}{{\^{a}}}1
  {à}{{\`{a}}}1
  {á}{{\'{a}}}1
  {ã}{{\~{a}}}1
  {Á}{{\'{A}}}1
  {Â}{{\^{A}}}1
  {Ã}{{\~{A}}}1
  {ç}{{\c{c}}}1
  {Ç}{{\c{C}}}1
  {õ}{{\~{o}}}1
  {ó}{{\'{o}}}1
  {ô}{{\^{o}}}1
  {Õ}{{\~{O}}}1
  {Ó}{{\'{O}}}1
  {Ô}{{\^{O}}}1
  {î}{{\^{i}}}1
  {Î}{{\^{I}}}1
  {í}{{\'{i}}}1
  {Í}{{\~{Í}}}1
  {cup}{{$\cup$}}1
  {emptyset}{{$\emptyset$}}1
  {<-}{{$\longleftarrow$}}1
  {lambda}{{$\lambda$}}1
  {Sigma}{{$\Sigma$}}1
  {varepsilon}{{$\varepsilon$}}1
  {varphi}{{$\varphi$}}1
  {NN}{{$\N$}}1
  {rv}{{$\models$}}1
  {neq}{{$\neq$}}1
  {dots}{{$\dots$}}1
  {llbracket}{{$\llbracket$}}1
  {rrbracket}{{$\rrbracket$}}1
  {_0}{{$_0$}}1
  {_1}{{$_1$}}1
  {_i}{{$_i$}}1
  {111}{{$_{i_1}$}}1
  {ppp}{{$_{i_p}$}}1
  {_p}{{$_p$}}1
  {''}{{'}}1
  {etoil}{{$^*$}}1,
  morekeywords={*,...},
  numbers=left,
  numbersep=10pt,
  numberstyle=\tiny\color{black},
  rulecolor=\color{black},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  stepnumber=1,
  stringstyle=\color{gray},
  tabsize=4,
  title=\lstname,
}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{trees}

\restylefloat{figure}

\usetikzlibrary{positioning}

\restylefloat{figure}

\newcounter{cont}
\newcounter{jezu}

\xdefinecolor{BleuClair}{named}{Cyan}
\xdefinecolor{BleuRoi}{named}{RoyalBlue}
\xdefinecolor{RougeRubis}{named}{RubineRed}
\xdefinecolor{Rouge}{named}{Red}
\xdefinecolor{Jaune}{named}{Dandelion}
\xdefinecolor{Orange}{named}{YellowOrange}
\xdefinecolor{VertClair}{named}{LimeGreen}
\xdefinecolor{Vert}{named}{OliveGreen}
\xdefinecolor{Violet}{named}{RoyalPurple}
\xdefinecolor{VertJungle}{named}{JungleGreen}
\xdefinecolor{Bittersweet}{named}{Bittersweet}
\xdefinecolor{jdlc}{named}{Turquoise}

\newenvironment{df}[2][Définition]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries\thecont}\hskip \labelsep {\it{#2}.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{lm}[1][Lemme]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{pro}[1][Proposition]{\addtocounter{cont}{1} \begin{trivlist} \item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{cor}[1][Corollaire]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist} \item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{tm}[1][Théorème]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist} \item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{algo}[1][Algorithme]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist} \item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{pr}[1][Preuve]{\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\textit{#1}.}]}{\end{trivlist}{\vspace{-0.75cm}\qed}}
\newenvironment{nota}[1][Notation]{\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{req}[1][Remarque]{\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{ex}[1][Exemple]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{exo}[1][Exercice]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{rap}[1][Rappel]{\addtocounter{cont}{1}\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries  \thecont}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{rep}[1][Réponse]{\begin{trivlist}\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}

\bibliographystyle{alpha}
\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\definecolor{souris}{gray}{0.75}
\definecolor{sourisplus}{gray}{0.5}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\setlength{\parskip}{0.2cm}

\csname @addtoreset\endcsname{df}{section}
\csname @addtoreset\endcsname{lm}{section}
\csname @addtoreset\endcsname{cor}{section}
\csname @addtoreset\endcsname{pro}{section}
\csname @addtoreset\endcsname{tm}{section}
\csname @addtoreset\endcsname{ex}{section}
\csname @addtoreset\endcsname{exo}{section}
\csname @addtoreset\endcsname{rap}{section}

\usepackage{tkz-tab}

\newcommand{\app}[5]{\left(
\begin{array}{ccc}
    {#1} & \overset{#2}{\longrightarrow} & {#3}  \\
    {#4} & \longrightarrow & {#5}
\end{array}
\right)}

\newcommand{\T}{\mathbb{T}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\B}{\mathbb{B}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\renewcommand{\L}{\mathbb{L}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\KK}{\mathbf{K}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\FF}{\mathbf{F}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}

\newcommand{\tuile}[2]{\begin{array}{|c|}\hline #1\\\hline #2\\\hline\end{array}}

\newcommand{\tuileplus}[2]{\begin{array}{||c||}\hline #1\\\hline #2\\\hline\end{array}}

\newcommand{\norm}[2]{{\left\Vert #1 \right\Vert}_{#2}}

\newcommand{\abs}[1]{{\left| #1 \right|}}

\newcolumntype{M}[1]{>{\raggedright}m{#1}}

\newcommand{\con}[2]{\equiv #1 \ (mod\ #2)}

\newcommand{\leg}[2]{\left ( \frac{#1}{#2} \right )}

\newcommand{\ig}[2]{{\vphantom{#2}}_{#1}#2}

\newcommand{\eg}[2]{{\vphantom{#2}}^{#1}#2}

\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2.5cm,headsep=15pt]{geometry}
\setlength{\headheight}{15pt}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\fancyhead[R]{Indécidabilité de la validité au premier ordre}
\fancyhead[L]{Prépa Agreg Option D}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{Antoine \bsc{Dequay}}

\newcommand{\inn}{\rotatebox{-90}{$\in$}}

\newcommand{\innn}{\rotatebox{-180}{$\in$}}

\newcommand{\ps}[2]{\left \langle \left. #1 \vphantom{#2} \right | #2 \right \rangle}

\newcommand{\jezu}[0]{\addtocounter{jezu}{1}\todo{image \thejezu}}

\newcommand{\rest}[2]{\left.#1\right|\vphantom{#1}_{#2}}

\newcommand{\dist}[1]{\left\langle\left\langle #1 \right\rangle\right\rangle}

\begin{document}

\renewcommand{\thepage}{}

\author{Antoine \bsc{Dequay}}
\title{Indécidabilité de la validité au premier ordre}
\date{\today}

\newpage
\maketitle
\section*{Notes}
\begin{itemize}
    \item Prof : Nicolas \bsc{Markey}.
    \item Leçon : 914, 924.
    \item Références :
    \begin{itemize}
        \item \bsc{Le Barbenchon}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\setcounter{page}{1}
\begin{tm}
On définit le problème :
\begin{lstlisting}
VALIDFO
Entrée : varphi une formule close du premier ordre.
Sortie : True si varphi est valide, False sinon.
\end{lstlisting}
Ce problème est indécidable.
\end{tm}

\begin{pr}
Pour prouver l'indécidabilité de \bsc{ValidFO}, on va réduire \bsc{Post} (sans $\varepsilon$) , que l'on sait indécidable, à \bsc{ValidFO}, où \bsc{Post} (sans $\varepsilon$) est le problème suivant :
\begin{lstlisting}
POST
Entrée : Sigma un alphabet fini et un ensemble fini de tuiles (u_i,v_i)_i à valeurs dans Sigmaetoil\{varepsilon}.
Sortie : True s''il existe i_1,...,i_p tels que u111...uppp=v111...vppp.
\end{lstlisting}
On cherche donc à exhiber un fonction $tr$, calculable, qui prends en entrée une instance de \bsc{Post} et la traduit en une instance de \bsc{ValidFO} telle que $\text{\bsc{ValidFO}}(tr(T))=\text{\bsc{Post}}(T)$ pour tout $T$ instance de \bsc{Post} ; on le résume graphiquement :
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) -- (8,0) -- (8,4) -- (0,4) node[above right]{\bsc{Post}} -- (0,0);
        \draw [-angle 90] (-2,2) node[above right]{$T$} -- (0,2);
        \draw (0,2) -- (2,2) -- (2,1.5) node[above right]{$tr(T)$};
        \draw [-angle 90] (2,1.5) -- (4.5,1.5);
        \draw (4.5,0.5) -- (7.5,0.5) -- (7.5,2.5) -- (4.5,2.5) node[above right]{\bsc{ValidFO}} -- (4.5,0.5);
        \draw [-angle 90] (7.5,{4/3+0.5}) -- (10,{4/3+0.5});
        \draw [-angle 90] (7.5,{2/3+0.5}) -- (10,{2/3+0.5});
        \node at (8,{4/3+0.5}) [above right]{\bsc{True}};
        \node at (8,{2/3+0.5}) [below right]{\bsc{False}};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Soit $T$ une instance de \bsc{Post}. Sans perte de généralité, on peut supposer que $\Sigma=\{a,b\}$. On se donne alors la signature $\S=\{\F,\P\}$, avec $\F=\{\varepsilon(0),a(1),b(1)\}$ les fonctions (précisées ici avec leur arité) et $\P=\{p(2)\}$ l'ensemble des prédicats.

On écrira, pour $(u_1,\dots,u_n)\in\Sigma^n,\ u_1u_2\dots u_n(\cdot)=u_n(\dots u_2(u_1(\cdot))\dots)$ et on pose (à expliquer en direct):$$tr(T)=\varphi\longrightarrow\psi$$avec$$\varphi:=p(\varepsilon,\varepsilon)\wedge\bigwedge_{i=1}^n\left(\forall x\forall yp(x,y)\longrightarrow p(u_i(x),v_i(y))\right)$$et$$\psi=\exists x\left(p(a(x),a(x))\vee p(b(x),b(x))\right)$$

\textit{Explications sémantiques en direct} : "$p(x,y)$ est vrai si et seulement si $\tuileplus{x}{y}$ existe", où $\tuileplus{u_1\dots u_n}{v_1\dots v_n}:=\tuile{u_1}{v_1}\cdots\tuile{u_n}{v_n}$ .

Montrons que la fonction de traduction remplit bien son rôle. Soit $T$ une instance de \bsc{Post}, supposons donc $tr(T)$ valide, et montrons que \bsc{Post}$(T)=$\bsc{True}.

On se donne le modèle suivant:
\begin{itemize}
    \item de domaine $\D_\M=\Sigma^*$,
    \item $\varepsilon^\M$ correspond au mot vide sur $\Sigma$,
    \item $u^\M(\cdot):\app{\Sigma^*}{}{\Sigma^*}{x}{xu}$ pour $u\in\{a,b\}$,
    \item $p^\M(\cdot,\cdot):\app{\left(\Sigma^*\right)^2}{}{\{0,1\}}{(x,y)}{\begin{cases}1&\text{si }\tuileplus{x}{y}\text{ existe,}\\0&\text{sinon.}\end{cases}}$
\end{itemize}

Montrons que $\M\models\varphi$.

On a bien $\M\models p(\varepsilon,\varepsilon)$, car sans prendre de tuiles, on a bien accès à $\tuileplus{\varepsilon}{\varepsilon}$ .

Soit $(u,v)\in\Sigma^*$ tel que $\M\left[\begin{array}{c}x:=u\\y:=v\end{array}\right]\models p(x,y)$. Par définition de $p^\M$, on a accès à $\tuileplus{u}{v}$. Pour $i\in\llbracket1,n\rrbracket$, la concaténation permet d'obtenir $\tuileplus{uu_i}{vv_i}$, ce qui se traduit par : $\forall i\in\llbracket1,n\rrbracket, \M\left[\begin{array}{c}x:=u\\y:=v\end{array}\right]\models p(u_i(x),v_i(y))$. Il vient donc bien $\M\models\varphi$.

La formule $tr(T)$ étant valide, pour tout modèle $\M$, on a $\M\models(\varphi\longrightarrow\psi)$. Ainsi, $\M\models\psi$. Par symétrie en $a$ et $b$, on peut supposer que $\M\models\exists x p(a(x),a(x))$. Il existe donc $\alpha\in\Sigma^*$ tel que $\M\left[\begin{array}{c}x:=\alpha\end{array}\right]\models p(a(x),a(x))$, on a donc accès à $\tuileplus{\alpha a}{\alpha a}$, avec $\alpha a\neq\varepsilon$, donc $T$ est bien une instance positive de \bsc{Post}!

Soit maintenant $T$ une instance positive de \bsc{Post}, montrons que $tr(T)$ est valide. Soit $(i_j)_{j\in\llbracket1,m\rrbracket}$ tel que $u_{i_1}\dots u_{i_m}=v_{i_1}\dots v_{i_m}$. On note, pour $k\in\llbracket1,m\rrbracket$ et $w\in\{u,v\}$, $w^{(k)}=w_{i_1}\dots w_{i_k}$.

Soit $\M$ un modèle. Si $\M\not\models\varphi$, alors $\M\models(\varphi\longrightarrow\psi)$. Supposons $\M\models\varphi$, et montrons que $\M\models\psi$.

Montrons pour cela par récurrence sur $k\in\llbracket0,m\rrbracket$ que $\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(k)}(\varepsilon)\\y:=v^{(k)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(x,y)$.
Pour $k=0$, $\M\models p(\varepsilon,\varepsilon)$ car $\M\models\varphi$.

Soit $k\in\llbracket0,m-1\rrbracket$, on suppose qu'on a $\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(k)}(\varepsilon)\\y:=v^{(k)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(x,y)$, montrons que $$\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(k+1)}(\varepsilon)\\y:=v^{(k+1)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(x,y)$$
Comme $\M\models\varphi$, en particulier, pour $i\in\llbracket1,n\rrbracket, \M\models \forall x\forall y (p(x,y)\longrightarrow p(u_i(x),v_i(y))$, donc $\M\models \forall x\forall y (p(x,y)\longrightarrow p(u_{i_{k+1}}(x),v_{i_{k+1}}(y))$. Ainsi,$$\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(k)}(\varepsilon)\\y:=v^{(k)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models\left(p(x,y)\longrightarrow p(u_{i_{k+1}}(x),v_{i_{k+1}}(y)\right)$$et$$\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(k)}(\varepsilon)\\y:=v^{(k)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(x,y)$$donc$$\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(k)}(\varepsilon)\\y:=v^{(k)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(u_{i_{k+1}}(x),v_{i_{k+1}}(y))$$donc$$\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(k+1)}(\varepsilon)\\y:=v^{(k+1)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(x,y)$$

Sans perte de généralité, on peut écrire : $u^{(m)}=\widetilde{u}a=v^{(m)}=\widetilde{v}a$, et on a$$\M\left[\begin{array}{c}x:=u^{(m)}(\varepsilon)\\y:=v^{(m)}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(x,y)$$Ainsi,$$\M\left[\begin{array}{c}x:=\widetilde{u}a(\varepsilon)\\y:=\widetilde{u}a(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(x,y)$$Ce qui se traduit par$$\M\left[\begin{array}{c}x:=\widetilde{u}(\varepsilon)\end{array}\right]\models p(a(x),a(x))$$Donc $\M\models\psi$. Ainsi, $\M\models(\varphi\longrightarrow\psi)$, donc $tr(T)$ est valide.

Il reste à remarquer que $tr(\cdot)$ est calculable (comme suite d'opérations finie sur un ensemble fini. On a bien réduit \bsc{Post} à \bsc{ValidFO}. La décidabilité de \bsc{ValidFO} induirait donc la décidabilité de \bsc{Post}, que l'on sait indécidable ; donc \bsc{ValidFO} est indécidable.
\end{pr}
\end{document}
